Auf Dauer möchten wir mit weniger Aufwand Ableitungen berechnen. Ziel ist daher, Handwerkszeug zur leichteren Ableitung einer möglichst großen Klasse an Funktionen zu erhalten. Vorab stellen wir die Ableitung einiger elementarer Funktionen bereit.

### Satz (Ableitung der Potenz-, Sinus- und e-Funktion)
1) Die Potenzfunktion $f:x\mapsto f(x)=x^n$ mit $n\in \mathbb{N}_{0}$ und $D_{f}=\mathbb{R}$ ist auf ganz $\mathbb{R}$ differenzierbar und es gilt $f'(x)=(x^n)'=nc\cdot x^{n-1}$ für alle $x \in\mathbb{R}, n\in \mathbb{N}_{0}$.
2) Die Sinusfunktion $f:x\mapsto f(x)=\sin x$ mit $D_{f}=\mathbb{R}$ ist auf ganz $\mathbb{R}$ differenzierbar und es gilt $f'(x)=(\sin x)'=\cos x$ für alle $x \in \mathbb{R}$.
3) Die e-Funktion $f:x\mapsto f(x)=e^x$ mit $D_{f}=\mathbb{R}$ ist auf ganz $\mathbb{R}$ differenzierbar und es gilt $f'(x)=(e^x)'=e^x$ für alle $x \in \mathbb{R}$

### Bemerkungen
1) Teil 1) besagt insbesondere: Die identische Abbildung $x\mapsto f(x)=x$ hat die konstante Ableitungsfunktion $x\mapsto f'(x)=1\ (n=1)$.
	Und die Konstante Funktion $g$ mit $x\mapsto g(x)=f'(x)=1$ hat als Ableitungsfunktion die Nullfunktion $x\mapsto g'(x)=0\ (n=0)$.
	![[Pasted image 20250511151557.png|250]]
2) Der Zusammenhang zwischen der Ableitung und der Steigung lässt sich gut anhand einer graphischen Gegenüberstellung von $\sin$- und $\cos$-Funktionen erkennen.
	![[Pasted image 20250511152137.png|250]]
	Die folgenden Sätze werden uns in die Lage versetzen, komplizierte Funktionen zu differenzieren.

### Satz (Ableitung einer Linearkombination)
Sind die Funktionen $f_{1},f_{2},\dots,f_{n}$ differenzierbar und $\alpha_{1},\alpha_{2},\dots,\alpha_{n}\in \mathbb{R}$ beliebige Konstanten $(n\in \mathbb{N})$, so ist $f=\alpha_{1}f_{1}+\alpha_{2}f_{2}+\dots+\alpha_{n}f_{n}=\sum_{i=1}^{n}\alpha_{i}f_{i}$ eine differenzierbare Funktion und es gilt $f'=\alpha_{1}f'_{1}+\alpha_{2}f'_{2}+\dots+\alpha_{n}f'_{n}=\sum_{i=1}^{n}\alpha_{i}f'_{i}$.

### Beispiele
1) $f(x)=7x^4-3x^2+x-17\implies f'(x)=28x^3-6x+1$
2) $(3\sin x+100e^x)'\implies 3\cos x+100e^x$
3) $f(x)=c,c\in \mathbb{R}\implies f'(x)=0$. Im Satz entspricht dies $n=1,\ f_{1}(x)=1,\ a=c$. Die Ableitung einer konstanten Funktion ist die Nullfunktion kurz: $(c)'=0$. Z.B. $(\sqrt{ 5 })'=0$.

### Satz (Produktregel)
Sind $u$ und $v$ differenzierbare Funktionen, so ist auch $f=u\cdot v$ differenzierbar und es gilt $f'=u'\cdot v+u\cdot v'$

### Beispiele
1) $f(x)=x \cdot \sin x\implies f'(x)=\sin x+xc\cdot \cos x$
2) $(x^2\cdot e^x\cdot \sin x)'=(x^2\cdot e^x)'\cdot \sin x+x^2\cdot e^x\cdot \cos x=x\cdot(2\sin x+x\cdot \sin x+x\cdot \cos x)\cdot e^x$. Hier besteht die zu differenzierende Funktion aus 3 Faktoren. Die Produktregel ist sukzessive anzuwenden.

### Satz (Quotientenregel)
1) Ist $v$ eine differenzierbare Funktion und hat $v$ keine Nullstelle, so ist $f=\frac{1}{v}$ differenzierbar und es gilt $f'=\frac{-1}{v^2}v'$.
2) Sind $u$ und $v$ differenzierbare Funktionen und hat $v$ keine Nullstelle, so ist $f=\frac{u}{v}$ differenzierbar und es gilt $f'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$.

### Bemerkungen
1) Teil 2) folgt aus Teil 1) zusammen mit der Produktregel: $\left( \frac{u}{v} \right)'=\left( u\cdot \frac{1}{v} \right)'=u'\cdot \frac{1}{v}+u \cdot \left( \frac{1}{v} \right)'=u'\cdot \frac{1}{v}-u\cdot \frac{1}{v^2}v'=\frac{u'v-uv'}{v^2}$
2) Aus der Quotientenregel folgt: Jede gebrochen rationale Funktion ist auf ihrer Definitionsmenge differenzierbar.

### Beispiele
1) $\left( \frac{1}{x^n} \right)'=\frac{-1}{(x^n)^2}\cdot nx^{n-1}=nx^{-n-1}=\frac{-n}{x^{n+1}}$
2) $\left( \frac{\sin y}{e^y} \right)'=\frac{\cos y\cdot e^y-\sin y\cdot e^y}{(e^y)^2}=\frac{\cos y-\sin y}{e^y}$
3) $\left( \frac{2x+1}{x^2+1} \right)'=\dots=- \frac{2x^2-2x+2}{(x^2+1)^2}$

### Satz (Kettenregel)
Gegeben seien zwei Funktionen $f:D_{f}\to \mathbb{R}$ und $g:D_{g}\to \mathbb{R}$. $g$ sei in $x_{0}\in D_{g}$ differenzierbar, es sei $g(x_{0})\in D_{f}$ und $f$ sei in $y_{0}=g(x_{0})$ differenzierbar. Dann ist $f\circ g$ in $x_{0}$differenzierbar und es gilt $(f\circ g)'(x_{0})=f'(g(x_{0})\cdot g'(x_{0}))$.

### Bemerkung
Die Kettenregel gibt an, wie verkettete Funktionen der Form $f\circ g$ zu differenzieren sind. Man nennt $f$ dabei die ==äußere== und $g$ die ==innere== Funktion, und $f'\circ g$ bzw. $f'(g(x))$ die ==äußere== Ableitung und $g'$ bzw. $g'(x_{0})$ die ==innere== Ableitung.
Die Kettenregel lautet dann in Worten: "Die Ableitung einer verketteten Funktion ist äußere Ableitung mal innere Ableitung."

### Beispiele
1) $h(x)=(x^3-2x^2+5x)^{10}$. $h$ lässt sich als Verkettung von $f(y)$ und $g(x)$ darstellen: $h(x)=f(g(x))$. Folglich gilt $h'(x)=10\cdot(x^3-2x^2+5x)^9\cdot(3x^2-4x)=\dots$
2) $(\cos x)'=\left( \sin\left( x+\frac{\pi}{2} \right) \right)'=\cos\left( x+\frac{\pi}{2} \right)\cdot 1=-\sin x$. Hier ist $f(y)=\sin y$ und $g(x)=x+pi/2$.
3) $(e^{\cos^2x^5})'=e^{\cos^2x^5}\cdot(\cos^2x^5)=e^{\cos^2x^5}\cdot_{2}\cos x^5\cdot(codx^5)=\dots=-10x^4e^{\cos^2x^5}\cdot \cos x^5\cdot \sin x^5$. Bei mehrfacher Verkettung von Funktionen ist die Kettenregel mehrfach sukzessive anzuwenden.

### Satz (Ableitung der Umkehrfunktion)
Ist die Funktion $f$ umkehrbar und in $x_{0}\in D_{f}$ differenzierbar mit $f'(x_{0})\neq 0$, so ist $f^{-1}$ in $y_{0}=f(x_{0})$ differenzierbar und es gilt $(f^{-1})'(y_{0})=\frac{1}{f'(f^{-1}(y_{0}))}$.

### Bemerkungen
1) Diese Regel lässt sich auf folgende alternative Arten schreiben:
	i) $(f^{-1})'=^/f'\circ f^{-1}$
	ii) $(f^{-1})'(f(x_{0}))=\frac{1}{f'(x_{0})}$
	iii) Eine lediglich symbolische Schreibweise: $\frac{dx}{dy}=\frac{1}{\frac{dy}{dx}}$.
 2) Die Regel lässt sich gut veranschaulichen. Man erhält den Graphen der Umkehrfunktion $f^{-1}$ durch Spiegelung an der Winkelhalbierenden. Ebenso erhält man die Tangente an dem Graphen von $f^{-1}$ im Punkt $(f(x_{0})|x_{0})$ indem man den Graphen von $f$ im Punkt $(x_{0}|f(x_{0}))$ an der Winkelhalbierenden spiegelt. ![[Pasted image 20250518170816.png|250]]

### Beispiele
1) Die Funktion $f:\mathbb{R}^{>0}\to \mathbb{R}^{>0},x\mapsto f(x)=x^2$ ist umkehrbar mit der Umkehrfunktion $f^{-1}:\mathbb{R}^{>0}\to \mathbb{R}^{>0},y\mapsto f(y)=\sqrt{ y }$. Es gilt bekanntlich $f'(x)=(x^2)'=2x$  für $x \in D_{f}=\mathbb{R}^{>0}$. Aus der Regel folgt $(\sqrt{ y })'=(f^{-1})'(y)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y))}=\frac{1}{2(f'(y))}=\frac{1}{2\sqrt{ y }}$ für $y>0$.
2) Die Funktion $f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}^{>0},x\mapsto f(x)=e^x$ ist umkehrbar mit der Umkehrfunktion $f^{-1}:\mathbb{R}^{>0}\to \mathbb{R},y\mapsto f^{-1}(y)=\ln y$. Es gilt $f'(x)=(e^x)'=e^x>0$ für $x \in D_{f}$. Aus der Regel folgt $(\ln y)'=(f^{-1})'(y)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y))}=\frac{1}{f(f^{-1}(y))}=\frac{1}{y}$.