### Determinante (Laplace'scher Entwicklungssatz)
$\left|\begin{pmatrix}1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9\end{pmatrix}\right|=\sum_{j=1}^3(-1)^{i+j}\cdot a_{ij}|U_{ij}|$ $i=1$, nach der ersten Zeile entwickelt

### 6.13a)
$$\left| \begin{pmatrix}1 & 3 & 6 \\ 4 & 8 & -12 \\ -2 & 0 & -3 \end{pmatrix} \right|=^{\to \text{entwickeln nach dritter Zeile}}-2\left| \begin{array}\ 3 & 6 \\ 8 & -12 \end{array} \right|-0|\dots|-3\left| \begin{array}\ 1 & 3 \\ 4 & 8\end{array} \right|=-2(-36-48)-3(8-12)=(-2)(-7\cdot 12)+12=15\cdot 12=180$$

### 6.13b)
i) $\left| \begin{array} \ 0 & 0 & w & 0 \\ 0 & 0 & 0 & x \\ 0 & y & 0 & 0 \\ z & 0 & 0 & 0 \end{array} \right|=w\cdot\left| \begin{array} \ 0 & 0 & x \\ 0 & y & 0 \\ z & 0 & 0 \end{array} \right|=w\cdot x\cdot\left| \begin{array} \ 0 & y \\ z & 0 \end{array} \right|=wx\cdot(0-zy)=-wxyz / /$
ii) $\left| \begin{array} \ 0 & 0 & w & 0 \\ 0 & 0 & 0 & x \\ 0 & y & 0 & 0 \\ z & 0 & 0 & 0 \end{array} \right|=(-1)\cdot\left| \begin{array} \ z & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & x \\ 0 & y & 0 & 0 \\ 0 & 0 & w & 0 \end{array} \right|=(-1)^2\cdot\left| \begin{array} \ z & 0 & 0 & 0 \\ 0 & y & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & x \\ 0 & 0 & w & 0 \end{array} \right|=(-1)^3\cdot\left| \begin{array} \ z & 0 & 0 & 0 \\ 0 & y & 0 & 0 \\ 0 & 0 & w & 0 \\ 0 & 0 & 0 & x \end{array} \right|=(-1)\cdot zywx=-wxyz//$ durch Vertauschung von Zeilen

### 6.13c)
$\left| \begin{array} \ 1 & 2 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 & 0  \\ 0 & 0 & 3 & 4 \\ 0 & 0 & 4 & 3 \end{array} \right|=\left| \begin{array} \ 1 & 2 &  & 0 \\ 2 & 1 &  &   \\  &  & 3 & 4 \\ 0 &  & 4 & 3 \end{array} \right|=\left| \begin{array} \ 1 & 2 \\ 2 & 1 \end{array}\right|\cdot\left| \begin{array} \ 3 & 4 \\ 4 & 3 \end{array}\right|\leftarrow$Blockdiagonalmatrix

### 6.13e)
$|e|=^{I+II+III+IV}\left| \begin{array}\ 34 & 34 & 34 & 34 \\ \dots & \dots &  \dots & \dots\end{array} \right|=^{II-I\ III-I\ IV-I}\left| \begin{array}\ 34 & 0 & 0 & 0 \\ \dots & \dots &  \dots & \dots\end{array} \right|=\dots=0 / /$

### Die inverse mit Gauß
es gilt $A=A^{-1}=E$, gesucht also $A^{-1}=X\ (A,X\in M(n\times n)$
wir kennen ein lineares Gleichungssystem: $A\mathbf{x}=\mathbf{b}$ in Matrizenform: $(A|\mathbf{b})$
jetzt ein System von linearen Gleichungssystemen: $A_{1}\mathbf{x_{1}},A_{2}\mathbf{x_{2}},\dots,A_{n}\mathbf{x_{n}}=\mathbf{b_{n}}$
in Matrixform $A\cdot (\mathbf{x_{1}},\dots,\mathbf{x_{n}})=(\mathbf{b_{1}},\dots,\mathbf{b_{n}})\to$ Matrizen aus Spaltenvektoren
erweiterte Koeffizientenmatrix: $(A|B)$
jetzt für $B=E\implies A\cdot X=E\implies X=A^{-1}\implies(A|E)\longrightarrow^{Gauß\ bis}_{A=E} (E|A')\implies A'=X=A^{-1}$ 
für $A_{x}=\mathbf{b}:$
$(A|\mathbf{b})\longrightarrow(A'|\mathbf{b'})$, $A'$ eine obere Dreiecksmatrix bzw. in Trapezform
$(A|\mathbf{b})\longrightarrow(E|\mathbf{b''})\implies \mathbf{b''}=\mathbf{x}$ $\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 & | & 1 \\ 0 & 1 & 0 & | & 2  \\ 0 & 0 & 1 & | & 3\end{pmatrix}$

### 6.15iv)
$A=\begin{pmatrix}1 & 2 & 3  \\  2 & 3 & 4 \\ 1 & 5 & 7\end{pmatrix}$ $|A|=-14\neq 0\implies$ A invertierbar
$$(A|E)=\begin{pmatrix}1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 3 & 4 & | & 0 & 1 & 0 \\  1 & 5 & 7 & | & 0 & 0 & 1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 2 & 3 & | & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & -2 & | & -2 & 1 & 0 \\  0 & 3 & 4 & | & -1 & 0 & 1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & -1 & -1 & | & 2 & 0 & -1 \\ 0 & -1 & -2 & | & -2 & 1 & 0 \\  0 & 0 & -2 & | & -7 & 3 & 1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 0 & 1 & | & 4 & -1 & -1 \\ 0 & -1 & 0 & | & 5 & -2 & -1 \\  0 & 0 & 1 & | & 3,5 & -1,5 &-0,5\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 & | & 0,5 & 0,5 & -0,5 \\ 0 & 1 & 0 & | & -5 & 2 & 1 \\  0 & 0 & 1 & | & 3,5 & -1,5 &-0,5\end{pmatrix}\implies A^{-1}= \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & 1 & -1 \\
-10  & 4 & 2 \\
7 & -3  & -1
\end{pmatrix}$$ ist die gesuchte Inverse