## Differentialrechnung
$f'(x_{0})=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$ $f'(x)=\lim_{ h \to 0 } \frac{f(x+h)-f(x)}{h}$

### 7.1)
$f(x)=\ln x,\ x_{0}=1$
gesucht: 
i) $f'(1)=\lim_{ x \to 1 } \frac{\ln x-\ln 1}{x-1}=\lim_{ x \to 1 } \frac{\ln x}{x-1}=\frac{\lim_{ x \to 1 }1}{x-1}\ln x=\lim_{ x \to 1 } \ln x^{\frac{1}{x-1}}=\lim_{ x \to 1 } \ln(1+(x-1))^{\frac{1}{x-1}}$ Substitution: $\frac{1}{x-1}=k$ $=\lim_{ k \to \infty }\ln\left( 1+\frac{1}{k} \right)^k=\ln\left( \lim_{ k \to \infty }\left( 1+\frac{1}{k} \right)^k \right)=\ln e=1 /  /$
Man kann $\lim$ in stetige Funktionen hineinziehen, $\ln$ ist stetig.
ODER:
ii) $f'(1)=\lim_{ h \to 0 } \frac{f(1+h)-f(1)}{h}=\lim_{ h \to 0 } \frac{\ln(1+h)-\ln_{1}}{h}=\lim_{ h \to 0 } \frac{\ln(1+h)}{h}=\lim_{ h \to 0 } \frac{1}{h}\cdot \ln(1+h)=\lim_{ h \to 0 }\ln(1+h)^{\frac{1}{h}}$, Substitution: $\frac{1}{h}=n$ $=\lim_{ n \to \infty } \ln\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n=\ln\left( \lim_{ n \to \infty }\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n \right)=\ln e=1 / /$
ODER:
ii) $f'(1)=\lim_{ h \to 0 } \frac{\ln(x+h)-\ln x}{h}=\lim_{ h \to 0 } \frac{1}{h}\left( \ln \frac{x+h}{h} \right)=\frac{\lim_{ h \to 0 }1}{h}\ln\left( 1+\frac{h}{x} \right)=\lim_{ h \to 0 } \frac{1}{x}\cdot \frac{x}{h}\ln k\left( 1+\frac{h}{x} \right)=\lim_{ h \to 0 } \frac{1}{x}\ln\left( 1+\frac{h}{x}^{\frac{h}{x}} \right)$ Substitution: $\frac{h}{x}=\frac{1}{y}$ $=\frac{1}{x}\lim_{ y \to \infty }\left( 1+\frac{1}{y} \right)^y=\frac{1}{x}\ln e=\frac{1}{x}\implies f'(x)=\frac{1}{1}=1 / /$

Rote Liste:
$\lim_{ h \to 0 } \frac{\ln(h+1)}{h}=1$ bekannter Grenzwert
Taylorreihe setzt erste Ableitung voraus, genau wie L'Hospital

Zu i)
Substitution $\lim_{ x \downarrow 1 }\to \lim_{ k \to \infty }$
wir gucken uns nur den rechtsseitigen Grenzwert an.
der linksseitige: $\lim_{ x \uparrow 1 }\ (x<1) \ \ \ \ \ \frac{1}{x-1}=-k\ (k>0)$
$$\implies \ln\left( \lim_{ x \uparrow 1 }(1+(x-1))^{\frac{1}{x-1}} \right)=\ln\left( \lim_{ k \to \infty }\left( 1-\frac{1}{k} \right)^{-k} \right)=\ln\left( \left( \lim_{ k \to \infty }\left( 1-\frac{1}{k} \right)^k \right)^{-1} \right)=\ln\left( \lim_{ k \to \infty }\left( 1+\frac{-1}{k} \right)^{-k} \right)=\ln \left( \frac{1}{\lim_{ k \to \infty }\left( 1+\frac{-1}{k} \right)^n} \right)=\frac{\ln_{1}}{e^{-1}}=1 / /$$

### 7.2e)
$f(x)=\{\begin{array} \ \frac{b}{x} & x\leq_{2},x\neq_{0} \\ 7 & x=0 \\ ax+2ax+1 & x>2 \end{array}$ 
i) Nein, weil $f(x)$ in $x=0$ nicht stetig, da $f(0)=7\ \lim_{ x \to 0 }f(x)=\lim_{ x \to 0 } \frac{b}{x}=\pm \infty$ (da $b$ unbekannt)
ii) Zun√§chst Stetigkeit checken: $f$ stetig in $x=2$?
	$\lim_{ x \uparrow 2 }f(x)=\lim_{ x \downarrow 2 }f(x)=f(2)$
	$\begin{array}\ \lim_{ x \uparrow 2 } \frac{b}{x}=\frac{b}{2}  \\ \lim_{ x \downarrow 2 } ax-2a+1=1\end{array}$ also $\frac{b}{2}=1\Leftrightarrow b=2$
	$f$ differenzierbar in  $x=2$? Bedingung: $\lim_{ x \uparrow 2 } \frac{f(x)-f(2)}{x-2}=^!\lim_{ x\downarrow 2 } \frac{f(x)-f(2)}{x-2}$
	i) $\lim_{ x \uparrow 2 } \frac{\frac{2}{x}-\frac{2}{2}}{x-2}=\lim_{ x \uparrow 2 } \frac{1}{x-2}\left( \frac{2-x}{x} \right)=\lim_{ x \uparrow 2 }-\frac{1}{x}=-\frac{1}{2} / /$
	ii) $\lim_{ x \downarrow 2 } \frac{ax-2a+1-\frac{2}{2}}{x-2}=\lim_{ x \downarrow 2 } \frac{a(x-2)}{x-2}=\lim_{ x \downarrow 2 }a=a / /$
	$\implies a=-\frac{1}{2} / /$
	